\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\tracingtabularx
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {B.E.P.C.},
pdftitle = {Maroc juin 1958},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small B.E.P{}.C.}
\lfoot{\small{Maroc}}
\rfoot{\small{septembre 1952}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Maroc septembre 1952~\decofourright}}}

\bigskip

\textbf{ALGÈBRE}
\end{center}

\smallskip

%\medskip

\begin{enumerate}
\item Simplifier:
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac{x - y}{xy} + \dfrac{y - z}{yz} + \dfrac{z - x}{zx}$ ;
		\item $\dfrac{(3x - 4)^2 - 5x(3x - 4)}{x^2 - 4}$.
	\end{enumerate}	
Valeur numérique de cette expression pour $x = \dfrac73$.

\item Résoudre les équations:
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac{x - 1}{2} - \dfrac{x + 1 }{15} - \dfrac{2x - 3}{20} = 0$ ;
		\item $(2x - 1)^2 = 4(2x - 1)$.
	\end{enumerate}	

\item Résoudre graphiquement le système
\[\left\{\begin{array}{l c r}
3x- 9y&=&-7,\\
6x + 3Y&=&7.
\end{array}\right.\]

Vérifier par le calcul direct.
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center} \textbf{GÉOMÉTRIE}\end{center}

\smallskip

Dans un triangle ABC rectangle en A on donne
\begin{center}AB $= 4$~cm,\qquad  AC $= 6$~cm.\end{center}

Soit I le point du segment [AB] tel que $\dfrac{\text{IA}}{\text{IB}} = \dfrac13$.

Soit L le point du segment [AC] tel que $\dfrac{\text{LC}}{\text{LA}} = \dfrac34$.

La droite (IL) coupe le prolongement de [BC] en K.

La parallèle à (AB) menée par L coupe (BC) en P ; la parallèle à (AB) menée par C coupe (IL) en M.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer IA, IL, LP{}, CM.
\item Calculer le rapport $\dfrac{\text{KC}}{\text{KB}}$ ; vérifier que
\[\dfrac{\text{IB} \times \text{LA} \times \text{KC}}{\text{IA}\times \text{LC}\times \text{KB}} = 1.\]

\item Calculer l'aire du triangle BIK.
\end{enumerate}
\end{document}